%============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% (c) 2008 Michal Bidlo
% E-mail: bidlom AT fit vutbr cz
%============================================================================
% kodovaní: utf8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
%----------------------------------------------------------------------------
% zpracování: make, make pdf, make desky, make clean
% připomínky posílejte na e-mail: bidlom AT fit.vutbr.cz
% vim: set syntax=tex
%============================================================================
\documentclass[english]{jtulak} % odevzdani do wisu - odkazy, na ktere se da klikat
%\documentclass[cover,print]{fitthesis} % pro tisk - na odkazy se neda klikat
%\documentclass[english,print]{fitthesis} % pro tisk - na odkazy se neda klikat
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li prace psana v anglickem jazyce, je zapotrebi u tridy pouzit 
%   parametr english nasledovne:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Neprejete-li si vysazet na prvni strane dokumentu desky, zruste 
%   parametr cover

% zde zvolime kodovani, ve kterem je napsan text prace
% "latin2" pro iso8859-2 nebo "cp1250" pro windows-1250, "utf8" pro "utf-8"
%\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1, IL2]{fontenc}
\usepackage{url}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

%zde muzeme vlozit vlastni balicky

\usepackage{sidecap}
\usepackage{listings}
\usepackage{syntonly}
%\syntaxonly

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně

\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem
	\usepackage[dvips]{color, graphicx}
	\usepackage[tex4ht]{hyperref}
\else
  \ifNotPrint
    \usepackage{color}
    \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
    \definecolor{links}{rgb}{0.4,0.5,0}
    \definecolor{anchors}{rgb}{1,0,0}
    \hypersetup{
      colorlinks,
      citecolor=Green,
      %linkcolor=links,
      %urlcolor=links
      }
    \def\AnchorColor{anchors}
    \def\LinkColor{links}
    \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů
    \pdfcompresslevel=9
  \fi
\fi

%Informace o praci/projektu
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace
  project=BP,            %typ prace BP/SP/DP/DR
  year=2014,             %rok
  date=\today,           %datum odevzdani
  %Nazev prace
  title.cs={RdRand: IA-64 a IA-32 instrukce pro generování náhodných čísel},  %nazev prace v cestine
  title.en={RdRand: IA-64 and IA-32 Instruction for Random Number Generation}, %nazev prace v anglictine
  %Autor
  author={Jan Ťulák},   %jmeno prijmeni autora
  %author.title.p=Bc., %titul pred jmenem (nepovinne)
  %author.title.a=PhD, %titul za jmenem (nepovinne)
  %Ustav
  department=UPSY, % doplnte prislusnou zkratku: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  %Skolitel
  supervisor= Tomáš Kašpárek, %jmeno prijmeni skolitele
  supervisor.title.p=Ing.,   %titul pred jmenem (nepovinne)
  supervisor.title.a={},    %titul za jmenem (nepovinne)
  %Klicova slova, abstrakty, prohlaseni a podekovani je mozne definovat 
  %bud pomoci nasledujicich parametru nebo pomoci vyhrazenych maker (viz dale)
  %===========================================================================
  %Klicova slova
  keywords.cs={RdRand, Entropie, Ivy Bridge, IA-32, IA-64, náhodná čísla}, %klicova slova v ceskem jazyce
  keywords.en={RdRand, Entropy, Ivy Bridge, IA-32, IA-64, random numbers}, %klicova slova v anglickem jazyce
  %Abstract
  % abstrakt v ceskem jazyce
  abstract.cs={Tato práce popisuje implementaci a testování Linuxové knihovny,
  vytvořené pro poskytnutí abstrakce mezi uživatelem a instrukcí RdRand 
  od Intelu (Ivy Bridge RNG). Samotná instrukce je rovněž zběžně popsána a jsou ověřeny některé její vlastnosti, jako kryptografická bezpečnost výstupních dat a reálná rychlost této instrukce.},
  % abstrakt v anglickem jazyce
  abstract.en={This thesis describes implementation and testing of a~Linux 
  library, created for providing an~abstraction layer between a~user and 
  the~Intel's RdRand instruction (Ivy Bridge RNG). The~instruction itself is briefly described and some of its properties are tested
  here, like cryptographic strength of its output and the real speed of the instruction.}, 
  %Prohlaseni
  declaration={Hereby I declare that I wrote this work on my own and all used sources are stated and correctly noted as citations.},
  %Podekovani (nepovinne)
  acknowledgment={I want to thank to Jiří Hladký, my supervisor in Red Hat for all his help and ideas.}, % nepovinne
  % Rozsireny abstrakt v ceskem jazyce
  abstractext.cs={Počínaje generací Ivy Bridge, Intel začal vybavovat své procesory hardwarovým generátorem náhodných čísel. Tento generátor, pojmenovaný Intel Secure Key, je možné využívat pomocí strojové instrukce RdRand pro rychlé získání náhodných čísel s vysokou entropií.\\ \\ Intel Secure Key je založen na tepelném šumu ovlivňujícím chování dvou vzájemně propojených invertorů. Tyto invertory jsou oba nejprve nastaveny do stejného stavu 1 (tedy jsou nestabilní) a po následném odpojení řídící části se jeden z nich přepne do stavu 0. Pravděpodobnost překlopení konkrétního invertoru by měla být 1:1 a podle toho, který invertor se překlopil, je vygenerován jeden bit. Na tento jednoduchý generátor navazuje filtrovací logika, která se snaží odstranit korelace mezi vygenerovanými hodnotami. Protože tato logika výrazně zpomaluje generování, je její výstup použit jako neustále se měnící inicializační vektor pseudonáhodného generátoru založeného na AES algoritmech.\\ \\Rychlost RdRandu by podle Intelu měla dosahovat až 800 MiB/s, přičemž rychlost dostupná pro jednu výpočetní jednotku procesoru odpovídá 800 / počet jednotek. Reálné zkušenosti s RdRandem jsou však malé a jeho využití není zatím příliš rozšířeno. Bylo tedy nutné provést výkonnostní testy a ověřit jak tato tvrzení, tak statistické vlastnosti generátoru. \\\\Statistické testy výstupu generátoru nenalezly žádné chyby ani v několika desítkách TB dat. Výkonnostní testy potvrdily, že rychlost RdRand instrukce na procesorech generace Ivy Bridge se blíží udávané rychlosti a pro její dosažení je třeba využít všech výpočetních jednotek. V následující generaci je však výkon pouze poloviční, zřejmě kvůli změnám v architektuře. Tato informace byla následně potvrzena Intelem.\\\\S ohledem na odhalení aktivit NSA Edwardem Snowdenem ve věci úmyslného oslabování kryptografických standardů a spolupráce s výrobci  HW a SW je vhodné věnovat zvýšenou pozornost i bezpečnosti tohoto generátoru náhodných čísel. V textu práce jsou zběžně popsány některé možnosti, jak by RdRand mohl negativně ovlivnit bezpečnost systému, který jej využívá. Z možných vektorů útoku lze jmenovat například změnu elektrických vlastností polovodiče vedoucí k odlišnému chování, která přitom není zjistitelná ani při optické inspekci čipu.\\\\K RdRandu je možné přistupovat i skrz API poskytované knihovnami jako je OpenSSL. To je však komplikovanější, než v případě úzce zaměřené knihovny. Jednak to přináší řadu závislostí na dalších knihovnách a jejich verzích a jednak je takové rozhraní zbytečně komplikované.\\\\Část software vytvořeného pro tuto práci byla tedy uvolněna jako knihovna pro operační systém Linux, poskytující abstrakci nad instrukcí RdRand a umožňující snadno generovat větší množství dat, než 16/32/64 bitů poskytovaných instrukční sadou procesoru. Rovněž testování, zda konkrétní procesor disponuje touto instrukcí bylo zjednodušeno, neboť AMD pracuje na vlastní variantě generátoru náhodných čísel na procesoru a tato knihovna může být snadno rozšířena i pro další implementaci. Vytvořená knihovna má jen minimální závislosti na dalším SW.},
}

%Abstrakt (cesky, anglicky)
%\abstract[cs]{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v českém jazyce.}
%\abstract[en]{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v anglickém jazyce.}

%Klicova slova (cesky, anglicky)
%\keywords[cs]{Sem budou zapsána jednotlivá klíčová slova v českém jazyce, oddělená čárkami.}
%\keywords[en]{Sem budou zapsána jednotlivá klíčová slova v anglickém jazyce, oddělená čárkami.}

%Prohlaseni
%\declaration{Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana X...
%Další informace mi poskytli...
%Uvedl jsem všechny literární prameny a publikace, ze kterých jsem čerpal.}

%Podekovani (nepovinne)
%\acknowledgment{V této sekci je možno uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc
%(externí zadavatel, konzultant, apod.).}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% my macro for function declaration
\newcommand{\FunctionDeclareNE}[4]{%
  \noindent
  \ifdefined\hyperref
    \phantomsection
  \fi
  \label{fnt:#2}
  \textbf{{\em #1} {\tt #2} ( {\em #3} ) }-- {#4}
  \endgroup}
% because underscore is a special character and has to be escaped
% but escaped sequences must not be in \label
\def\FunctionDeclare{\begingroup 
\catcode`\_=12
\FunctionDeclareNE}

% my macro for linking to a function declaration
\newcommand{\functionNE}[1]{%
  \ifdefined\hyperref
    \hyperref[fnt:#1]{\tt #1}%
  \else
    {\tt #1}%
  \fi
\endgroup}
% because underscore is a special character and has to be escaped
% but escaped sequences must not be in \label
\def\function{\begingroup 
\catcode`\_=12
\functionNE}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% my macro for function declaration
\newcommand{\MachineDeclareNE}[4]{%
  \noindent
  \ifdefined\hyperref
    \phantomsection
  \fi
  \label{machines:#1}
  \textbf{#1}\\
    CPU: {\it #2}\\
    RAM: {\it #3}\\
    Notes: {\it #4}\\
  \endgroup}
% because underscore is a special character and has to be escaped
% but escaped sequences must not be in \label
\def\machineDeclare{\begingroup 
\catcode`\_=12
\MachineDeclareNE}

\newcommand{\machineNE}[1]{%
  \ifdefined\hyperref
    \hyperref[machines:#1]{\it #1}%
  \else
    {\it #1}%
  \fi
\endgroup}
% because underscore is a special character and has to be escaped
% but escaped sequences must not be in \label
\def\machine{\begingroup 
\catcode`\_=12
\machineNE}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\pagenumbering{Alph}
  % Vysazeni titulnich stran
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
\pagenumbering{arabic}
  \tableofcontents
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % \listoffigures
  % \listoftables 

  % Text prace
  % ----------------------------------------------
  \input{content/content} % viz. obsah.tex

  % Pouzita literatura
  % ----------------------------------------------
\ifczech
  \bibliographystyle{czechiso}
\else 
  \bibliographystyle{plain}
%  \bibliographystyle{alpha}
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{bibliography} 
  \end{flushleft}
  \appendix
  
  \input{attachments}
  \input{glossary}
  
\end{document}
